\section{Einleitung}
In diesem Kapitel soll insbesondere auf die bereits bestehenden Kunstprojekte des Künstlers Marc Lee eingegangen werden, da diese den Ausgangspunkt für die vorliegende Arbeit bilden. Im Anschluss daran wird aufgezeigt, was ausgehend von diesen bestehenden Projekten realisiert werden soll und eine Abgrenzung getroffen, was nicht Bestandteil dieser Arbeit sein soll. 


\subsection{Bestehende Kunstprojekte}

'10.000 Moving Cities - Same but Different' ist eine Kunstinstallation des Schweizer Medienkünstlers Marc Lee. Dieser wurde 1969 in der Schweiz geboren und arbeitet seit 1999 u.a. an netzwerkorientierten Kunstprojekten und interaktiven Kunstinstallationen. Viele seiner Werke wurden bereits in bedeuteten Museen gezeigt, wie beispielsweise im ZKM Karlsruhe \footnote{\acf{ZKM}} oder dem New Museum New York. \cite{marcleeAbout}

Die Kunstinstallation '10.000 Moving Cities - Same but Different' wurde mit der Zeit weiterentwickelt. Daher existieren zum Zeitpunkt dieser Arbeit bereits drei unterschiedliche Versionen. Zum einen eine interaktive netzbasierte Installation, eine \ac{VR}-Version, sowie eine mobile App Lösung. Allen Versionen gemein ist das Thema und somit die dahinterstehende Idee. 
Das Projekt beschäftigt sich mit Themen der Globalisierung und Städten. Des Weiteren wird das Konzept der Nicht-Orte nach Marc Augé visuell dargestellt. 

In seinem Buch 'Orte und Nicht-Orte' beschreibt Marc Augé, dass ein Ort gekennzeichnet ist durch u.a. eine Identität und eine Geschichte. Im Gegensatz dazu entstehen laut dem Autor in der Moderne immer mehr Räume, die keine lokale Identität mehr aufweisen und/ oder keinen geschichtlichen Bezug mehr haben. Diese Räume werden als Nicht-Orte bezeichnet. Beispiele hierfür können Verkehrsmittel wie Flugzeuge oder Eisenbahnen sein, aber auch Orte wie Bahnhöfe, Flughäfen oder Einkaufszentren. Auch große Hotelketten zählt der Autor zu Nicht-Orten, da sie sich auf der ganzen Welt immer mehr ähneln und somit keine lokale Identität mehr aufweisen. \cite{Auge1998}

Die Kunstinstallation von Marc Lee zeigt Inhalte aus diversen sozialen Netzwerken für einen bestimmten, vom Betrachter auswählbaren Ort. Die ausgewählte Stadt kann so virtuell erkundet und erlebt werden. 
In der ersten, netzwerkbasierten Installation werden reale Kuben im Raum platziert. Die beschriebenen Social Media Inhalte werden mittels 4 Projektoren auf diese Kuben projiziert. \cite{movingcities1}
Bei der zweiten Version, der \ac{VR}-Lösung, gibt es keine realen Objekte mehr im Raum. Der Betrachter erlebt die virtuelle Stadt durch eine HTC Vive-Brille. Dabei findet die Navigation durch Kopfbewegungen statt. Zusätzlich werden die Inhalte der Brille mittels Beamer in den Raum projiziert, sodass weitere Betrachter an der Erkundung der Stadt teilhaben können. \cite{movingcities2}
Die dritte Version basiert ebenfalls auf einer rein virtuellen Stadt, die mittels einer App über das Smartphone gesteuert werden kann. Diese \ac{VR}-App Version dient als Ausgangspunkt dieser Arbeit und wurde bereitgestellt. \cite{movingcities3}


\subsection{Aufgabenstellung}
Im Zuge der vorliegenden Arbeit soll die oben genannte \ac{VR}-App in eine \ac{AR}-App umgewandelt werden.
Dabei ist zu beachten, dass die bestehende \ac{VR}-App nicht exakt nachgebaut wird, sondern die entsprechenden Möglichkeiten von \acl{AR} ausgenutzt werden. 

Beim Einsatz von \ac{AR}, vor allem im Vergleich zu \ac{VR}, müssen die Beschränkungen des realen Raums beachtet werden. 
Hierfür soll es dem Künstler möglich sein Beschränkungen des realen Raums wie beispielsweise die Abmessungen des Raumes einstellen zu können. 

Es soll zudem möglich sein, dass mehrere Endnutzer gleichzeitig die Anwendung nutzen und dabei alle die gleiche Stadt sehen und erleben können. 
\\
Zur Entwicklung der Anwendung \glqq{SocialCitiesAR}\grqq{} soll die Unreal Engine verwendet werden, sowie die entsprechenden \ac{AR}-\acp{SDK}. Das bedeutet für Android kommt Googles ARCore zum Einsatz, für iOS entsprechend Apples ARKit. 

